%11.10.2011
\subsection{Первая краевая задача. Линейные дифференциальные уравнения второго порядка.
Задачи с сингулярно входящим малым параметром.}

\point{1}
$$
    y'' + ay' + by = f(t) \eqno (1)
$$
$\alpha \leqslant t \leqslant \beta$, $\alpha < \beta$, $f(t)$ непрерывная функция, $a, b$~--- заданные числа.

$a, b$, $f(t)$, $y(t)$~--- комплексные.

\textbf{Задача Коши:} $t_0 \in [\alpha, \beta]$, $y_0$, $y'_0$, $y(t) \such y(t_0) = y_0$, $y'(t_0) = y'_0$.

\textbf{Первая краевая задача для уравнения $(1)$:}
Заданы числа $y_\alpha$, $y_\beta$. Найти $y(t)$~--- то решение $(1)$, которое удовлетворяет условиям
$$
    y(\alpha) = y_\alpha, \quad y(\beta) = y_\beta \eqno (2)
$$
Метод решения: представим $y(t)$ в виде $y(t) = y_{\ast} (t) + c_1 z_1 (t) + c_2 z_2(t)$, где $c_1$, $c_2$~--- числа.
$$
    z'' + az' + bz = 0, \quad z(t) = c_1 z_1(t) + c_2 z_2 (t), \eqno(3)
$$
$$
\left[
\begin{array}{c}
  c_1 z_1 (\alpha) + c_2 z_2 (\alpha) = y_\alpha - y_{\ast} (\alpha) \\
  c_1 z_1 (\beta)  + c_2 z_2 (\beta)  = y_\beta  - y_\ast   (\beta)
\end{array}
\right.
\eqno (4)
$$
$$
\det \left\| \begin{array}{cc}
       z_1(\alpha) & z_2(\alpha) \\
       z_1(\beta)  & z_2(\beta)
     \end{array}\right\| \ne 0 \RA
     \exists !\text{ решение (1)} \RA
     \text{решение краевой задачи $(1)\land(2)$ }\exists!
$$
Если $\det \| \cdot \| = 0$, то $\left[
\begin{array}{l}
  (4) \text{ не имеет решения} \\
  \text{решение } \exists \text{ не единственное.}
\end{array}
\right.$

\Ex исследовать задачи
$$
    y''-y = 1, \quad 0 \leqslant t \leqslant \pi, \quad \begin{array}{c}
                                                          y(0) = y_0 \\
                                                          y(\pi) = y_\pi
                                                        \end{array}
    \eqno (I)
$$
$$
    y''+y = 1, \quad 0 \leqslant t \leqslant \pi, \quad \begin{array}{c}
                                                          y(0) = y_0 \\
                                                          y(\pi) = y_\pi
                                                        \end{array}
    \eqno (II)
$$
\point{2} Все величины вещественные.
$$
    \eps y' + ay = f(t) \eqno (5)
$$
$\alpha \leqslant t \leqslant \beta$, $f'(t)$ непрерывна на $[\alpha, \beta]$, $\eps, a$~--- числа, $\eps \ne 0$, $a \ne 0$, $\eps$ мало, $\eps \to 0$.
$$
    y(\alpha) = y_\alpha \eqno (6)
$$
\Def Если выполняются указанные выше условия ($\eps$ мало), то параметр $\eps$ называется \emph{сингулярным}, или \emph{сингулярно входящим}.

\Th Пусть $\eps > 0$, $a > 0$. Тогда решение $y(t)$ задачи $(5) \land (6)$ может быть представлено в виде
$$
    y(t) = \dfrac{f(t)}{a} + \left(y_\alpha - \dfrac{f(\alpha)}{a}\right)e^{- a /\eps \cdot(t-\alpha)} + u(t),\eqno(7)
$$
где $\big| u(t) \big| \leqslant \dfrac{\eps}{a^2} \max |f'|$.

\Pic{Chapter1/pic/8.png}

\Proof Составим функцию
$$
    W(t) \eqdef y(t) - \dfrac{f(t)}{a},
$$
$$
    W'(t) + \dfrac{a}{\eps} W = -\dfrac{f'(t)}{a} \eqno (8)
$$
$$
    W(\alpha) = y_\alpha - \dfrac{f(\alpha)}{a}
$$
$$
    W(t) = \left( y_\alpha - \dfrac{f(\alpha)}{a} \right)e^{- a / \eps \cdot (t\alpha)} -
    \underbrace{\displaystyle\int\limits_{\alpha}^t \dfrac{e^ {- a / \eps \cdot (t-\tau)}f'(\tau)}{a}\id \tau}_
    {\text{обозначим }u(t)} \quad
    \text{(см. }\S 6, \, (6) )
$$
$$
    u(t) \leqslant \int\limits_{\alpha}^t \dfrac{e^{-a/ \eps \cdot (t-\tau)}\max|f'|}{a}\id \tau =
    \dfrac{\eps}{a^2} \max|f'|\left( 1 - e^{-a/ \eps \cdot (t-\alpha)} \right) \leqslant
    \dfrac{\eps}{a^2} \max|f'|
$$
\textbf{Дополнение к теореме:}

Рассуждение прокатывает, если $\dfrac{\eps}{a} > 0$, начальное условие на левом конце. Кроме того, если $\dfrac{\eps}{a} < 0$ и начальное условие на правом конце, совершая замену $t \to -t$, теорема верна.

\Pic{Chapter1/pic/9.png}

Если $\dfrac{\eps}{a} < 0$, начальное условие на левом конце, или $\dfrac{\eps}{a} > 0$ и начальное условие на правом конце, то решение на соответствующем конце быстро растёт, и это \emph{не тот случай, который мы изучаем}.

\textbf{Пример:} $\eps y' - y = 0$, $\eps > 0$, $y'(\alpha) = 1$. Решение: $y = e^{(t-\alpha)/\eps}$.

\Pic{Chapter1/pic/10.png}

\point{3} В этом пункте все величины вещественные.
$$
    \eps y'' + ay' + b y = f(t) \eqno (9)
$$
$\alpha \leqslant t \leqslant \beta$, $f'(t)$ непрерывна на $[\alpha, \beta]$, $\eps \ne 0$, $a \ne 0$.
$$
    y(\alpha) = y_\alpha, \qquad y(\beta) = y_\beta \eqno  (10_\alpha), \,\, (10_\beta)
$$
$$
    ay' + by = f(t) \eqno (11)
$$
\Th Пусть $\eps > 0$, $a > 0$. Тогда для достаточно малого $\eps$ решение $y(t)$ задачи $(9)\land (10_\alpha) \land (10_\beta)$ существует и единственно. Оно может быть при $\eps \to 0$ представлено в виде
$$
    y(t) = \Hat{y} (t) + \big(y_\alpha - \Hat{y}(\alpha)\big) e^{-a/\eps\cdot (t-\alpha)} + u(t),
$$
где \underline{$\Hat{y}(t)$~--- решение $(11)\land(10_\beta)$}, а $u(t) = O(\eps)$. $O(\cdot)$ означает оценку, равномерную на
$[\alpha,\beta]$.

\Proof Обозначим
$$
    W(t) \eqdef y(t) - \Hat{y} (t)
$$
Несложными вычислениями получаем равенства:
$$
    W'' + \dfrac{a}{\eps} W' + \dfrac{b}{\eps} W = -\Hat{y}'' (t) \qquad
    \left( \Hat{y}'' = \dfrac{f' - b\Hat{y}}{a} \right)           \eqno (12)
$$
Стандартный метод решения задач: находим частное решение, затем общее решение.

Пусть $W_\ast (t)$~--- то решение $(12)$, для которого выполнены условия
$$
    W_\ast(\alpha) = 0, \qquad W'_\ast (\alpha) = 0 \eqno (13)
$$
Покажем, что $W_\ast (t) = O(\eps)$. Составим характеристическое уравнение:
$$
    \lam^2 + \dfrac{a}\eps \lam + \dfrac b \eps = 0.
$$
Его корни:
$$
    \lam_1 = \dfrac{-a + \sqrt{a^2 - 4b\eps}}{2\eps}, \qquad \lam_2 = \dfrac{-a - \sqrt{a^2 - 4b\eps}}{2\eps}
$$
$$
    \lam_1 = -\dfrac ba + O(\eps), \qquad \lam_2 \to \infty \quad \big( \lam_2 \eps = -a + O(\eps) \big)
$$
Запишем $(12)$ в следующем виде:
$$
    (12) \LRA (\D - \lam_1)(\D - \lam_2)W_\ast = -\Hat{y}'', \qquad \D \eqdef \dfrac{\id}{\id t}
$$
$$
\left\{
\begin{array}{l}
  (14) \qquad (\D - \lam_1) v = -\Hat{y}'' \\
  (15) \qquad (\D - \lam_2) W_\ast = v
\end{array}
\right.
$$
$$
    \text{Из $(13)$ и $(15)$} \RA v(\alpha) = 0 \eqno (16)
$$
$
    \text{Из $(14)$} \RA v = O(1), \qquad v' = O(1)
$

$
    (15) \LRA \eps W'_\ast + \mu W_\ast = \eps v, \quad \mu = -\eps \lam_2 = a + O(\eps)
$

Так как $W_\ast (\alpha) = 0$, то используя формулу для решения уравнения $(15)$ в виде $(7)$, получаем $W_\ast = O(\eps)$.

Подберём общее решение, удовлетворяющее начальным условиям: \underline{$W(t) = W_\ast (t) + z(t)$}.
$$
\left\{
\begin{array}{l}
    z'' + \dfrac a\eps z' + \dfrac b\eps z = 0\\
    z(\alpha) = y_\alpha - \Hat{y} (\alpha), \qquad z(\beta) = -W_\ast (\beta)
\end{array}
\right. \eqno (17)
$$
$$
    z(t) = C_1 e^{\lam_1 (t-\alpha)} + C_2 e^{-\mu / \eps \cdot (t-\alpha)}
$$
$$
\left\{
\begin{array}{l}
  C_1 + C_2 = y_\alpha -\Hat{y} (\alpha) \\
  C_1 e^{\lam_1 (\beta - \alpha)} + C_2 e^{-\mu/\eps \cdot (\beta - \alpha)} = -W_\ast (\beta)
\end{array}
\right.  \eqno (18)
$$
$$
    \det\|\cdot\| = \det\left\|
    \begin{array}{cc}
      1 & 1 \\
      e^{\lam_1 (\beta - \alpha)} & e^{-\mu/\eps \cdot (\beta - \alpha)} {}_{[\to 0]}
    \end{array}
    \right\| \ne 0 \text{ для достаточно  малых }\eps.
$$
Тем самым, система $(18)$ имеет, и при том единственное, решение.
Если уравнение $(17)$ имеет единственное решение, то исходная краевая задача $(9)\land(10_\alpha)\land(10_\beta)$ для достаточно малых $\eps$ имеет единственное решение.
$$
    C_1 = O(\eps), \qquad C_2 = y_\alpha - \Hat{y} (\alpha) + O(\eps)
$$
В качестве упражнения читателю предоставляется следующее:
$$
    q(t) \eqdef \underline{e^{-\mu/\eps \cdot (t-\alpha)} - e^{-a/\eps \cdot (t-\alpha)} = O(\eps)},
    \text{ где } \mu = a + O(\eps)
$$
$$
    u(t) = W_\ast (t) + C_1 e^{\lam_1 (t - \alpha)} + \big(y_\alpha - \Hat{y} (\alpha) \big)q(t) +
    \big( C_2 - y_\alpha + \Hat{y}(\alpha) \big)e^{-\mu/\eps \cdot (t-\alpha)} = O(\eps).
$$
Справедливость последнего равенства легко проверяется раскрытием скобок. Доказательство завершено.

\Rem Фактически рассмотрен случай $\eps a > 0$. Если $\eps a < 0$, то надо сделать замену $t \mapsto -t$.
На рисунке изображено решение $(11) \land (10_\alpha) \,\, \Hat{y} (t)$ и $y(t)$.

\Pic{Chapter1/pic/11.png}

